\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{tikz}

\title{Les fonctions calculables sont récursives}
\date{}
\author{}

\begin{document}
\maketitle

\section{Cadre}

Soit $\mathcal{M} = (\Sigma, Q, \delta, q_i, q_f)$ une machine de Turing calculant une fonction $f: \Sigma^* \rightarrow \Sigma^*$.

On suppose sans perte de généralités que :
\begin{itemize}
\item $\Sigma = \{0, \dots, n-1\}$, où $0$ correspond au symbole par défaut du ruban.
\item $Q = \{0, \dots, m-1\}$
\item $q_i = 0$
\item $q_f = m-1$
\end{itemize}

Toujours sans perte de généralités, on suppose que $\mathcal{M}$ est déterministe complète à ruban infini à gauche et à droite. Dans ce cas, $\delta$ est une fonction totale de $Q \times \Sigma$ vers $Q \times \Sigma \times \{\leftarrow, \rightarrow\}$.

Pour $w = w_0 \dots w_{k-1} \in \Sigma^*$, on définit :
\begin{itemize}
\item $\alpha(w) = \sum_{i = 0}^{k-1} w_i n^{k-i}$
\item $\beta(w) = \sum_{i = 0}^{k-1} w_i n^{i}$ 
\end{itemize}

Ces fonctions sont alors injectives sauf pour les mots d'entrée terminant (ou commençant) par des $0$.

On note aussi $C_k(w) = (\alpha(u_k), q_k, \beta(v_k))$ la description de la $k$-ième configuration de l'exécution de $\mathcal{M}$ sur $w$ : $u_k$ correspond au mot strictement à gauche du curseur, $v_k$ celui à droite (position du curseur comprise) et $q_k$ l'état courant de la machine.

\section{Un calcul borné sur la machine est primitif récursif}

On va montrer que la fonction $c$ telle que $c(\beta(w), k) = C_k$ est primitive récursive.

La fonction de transition $\delta$, prolongée en dehors de $Q \times \Sigma$ par $(0, 0, \rightarrow)$ est primitive récursive (support fini).

On définit alors :
\begin{itemize}
\item $c(\beta(w), 0) = (0, q_0, \beta(w))$
\item Si $c(\beta(w), k) = (\alpha(u_k), q_k, \beta(v_k))$, alors notons $a_k = \mod(\beta(v_k), n)$ la lettre lue par la machine, et notons $\delta(a_k, q_k) = (a_{k+1}, q_{k+1}, d_{k+1})$.
  \begin{itemize}
  \item Si $d_{k+1} = \rightarrow$, on pose $\alpha(u_{k+1}) = n\alpha(u_k) + a_{k+1}$ et $\beta(v_{k+1}) = \beta(v_k) / n$
  \item Sinon, on pose $\alpha(u_{k+1}) = \alpha(u_k) / n$ et $\beta(v_{k+1}) = n(\beta(v_k) - a_k + a_{k+1}) + \mod(u_k, n)$
  \end{itemize}
\end{itemize}

On a ici bien défini une fonction primitive récursive.

\section{Définition de la fonction récursive équivalente}

Notons que l'on peut caractériser une configuration finale par une fonction récursive primitive (il suffit de vérifier que l'état de la configuration soit final).

On peut alors calculer $n_0 = \min\{n \in \mathbb{N} | c(\beta(w), n) \mbox{ est finalle} \}$ (minimisation non bornée).

On obtient alors le résultat du calcul en calculant $(u_{n_0}, q_{n_0}, v_{n_0})$, en renversant $v_{n_0}$ (noté $\mbox{renv}(v_{n_0})$), et en renvoyant $u_{n_0} \mbox{renv}(v_{n_0})$.

On a alors défini une fonction récursive qui calcule la même fonction (à une traduction en entier près) que $\mathcal{M}$. On a donc montré que toute fonction calculable est récursive.

La réciproque peut se montrer par induction structurelle sur les fonctions récursives.

On a au passage montré que l'on pouvait se restreindre aux fonctions récursives avec un seul schéma de minimisation non bornée.


\end{document}
